\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{natbib}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\thispagestyle{empty}
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{\textbf{Tarea 1: Herramientas para Ciencia de Datos.}} \author{Martha Paola Jiménez Martínez
\\
\small{martha.jimenez@islas.org.mx}}
\date{ \small{Asignatura: PVVC 2021-1}
} 
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Introducción}
La ciencia de datos explora datos para obtener conocimiento de ellos; lo que implica saber
programación, estadística, comunicación, etc. Para poder aplicar estos conocimientos, es esencial el
dominio de diversas plataformas, mostraremos algunas a continuación con su significado y su
utilidad, así como algunos conceptos que forman parte de las herramientas necesarias para la ciencia
de datos.

\section*{Herramientas}
\subsection*{Git}
Git es una herramienta que realiza una función del control de versiones de código de forma
distribuida, y no depende de un repositorio central. Este funciona con ramas las cuales están
destinadas a provocar proyectos divergentes de un proyecto principal, para hacer experimentos o para
probar nuevas funcionalidades.
\citep{rubio_2020}
Sirve para que la copia de trabajo del código de cada desarrollador sea también un repositorio que
puede albergar el historial completo de todos los cambios.
\citep{bitbucket_git}

\subsection*{Bash}
BASH (Bourne Again SHell) es un intérprete de comandos que forma parte de las herramientas estándar
de Linux. Es complatible con Shell, por lo cual puedes correr scripts (.sh) sin modificación. En
otras palabras, actúa como interfaz entre el kernel Linux y los usuarios o programas del modo texto.
\citep{canepa_2018}

\subsection*{Docker}
Es una tecnología que permite la creación y el uso de contenedores.
Sirve para usar los contenedores como máquinas virtuales extremadamente livianas y modulares.
Además, obtiene flexibilidad con estos contenedores: puede crearlos, implementarlos, copiarlos y
moverlos de un entorno a otro, lo cual le permite optimizar sus aplicaciones para la nube.
\citep{redhat_docker}
También nos ayuda a asegurar la ejecución del código, permitiéndonos tener un código más eficaz.

\subsection*{GitHub}
GitHub es un sistema de gestión de proyectos y control de versiones de código, así como uno de los
repositorios online más grandes de trabajo colaborativo en todo el mundo.
\citep{hostinger_tutoriales_2019}
Sirve como un servicio de hosting de repositorios almacenados en la nube. Esencialmente, hace que
sea más fácil para los individuos y equipos usar Git como el sistema de control versiones y colaboración.
\citep{kinsta_2020}

\subsection*{GitFlow}
Es un flujo de trabajo aplicado a un repositorio Git. Sirve para que los proyectos lleven una
planificación de entregas iterativas. Permite la paralelización del desarrollo mediante ramas
independientes para la preparación, mantenimiento y publicación de versiones del proyecto así como
la reparación de errores en cualquier momento.
\citep{claventy_2020}

\subsection*{Python}
Python es un lenguaje interpretado, es decir, que no conlleva compilar (scripting), independiente de
plataforma y orientado a objetos. 
\citep{desarrollo_web_2003}
Sirve para interpretar el código del programador, donde a su vez lo traduce y ejecuta. Utiliza
diversos modelos de desarrollo, por lo que no exige un estilo único de programación.
\citep{angeles_2020}

\subsection*{Jupyter Notebook}
Es una interfaz web de código abierto que permite la inclusión de texto, vídeo, audio, imágenes, así
como la ejecución de código a través del navegador en múltiples lenguajes. 
\citep{cabrera_diaz_jupyter}
Se utiliza para: 
\begin{itemize}
\item Depuración de datos: distinguir entre los datos que son importantes y los que no lo son al
ejecutar un análisis de big data.
\item Modelización estadística: método matemático para estimar la probabilidad de distribución de
una característica concreta.
\item Creación y entrenamiento de modelos de aprendizaje automático: diseño, programación y
entrenamiento de modelos basados en aprendizaje automático
\item Visualización de datos: representación gráfica de datos para visualizar con claridad patrones,
tendencias, interdependencias, etc.
\citep{digital_guide_ionos_jupyter}
\end{itemize}

\section*{Procedimientos}
\subsection*{Análisis exploratorio de datos}
Ayudan a organizar la información que nos dan los datos de manera de detectar algún patrón de
comportamiento así como también apartamentos importantes al modelo subyacente.
\citep{orella_analisis_exploratorio}
Su objetivo es explorar, describir, resumir y visualizar la naturaleza de los datos recogidos en las
variables aleatorias del proyecto o investigación de interés, mediante la aplicación de técnicas
simples de resumen de datos y métodos gráficos sin asumir asunciones para su interpretación.
\citep{heix_bios_analisis_exploratorio}

\subsection*{Curación de datos}
Es un procedimiento, el cual inicia con un personal de campo tomando los datos de monitoreo en
islas, donde se capturan los datos en bitácoras (a mano).  Por lo que cuando se toman los datos
puede haber errores, por ejemplo: espacio en blanco, valores faltantes, error de nomenclatura, etc.
Es decir, hay errores estructurales y de contenido. 

Las bitacoras son transcritas a formato de tabla (.xlsx). La o el curador de datos es el encargado de
verificar que la estructura y el contenido esten correctos \citep{it_user_2020}. Es decir que sea
coherente, no haya datos duplicados, ni espacios en blanco, etc. Siguiendo una estructura definida
en el \href{https://drive.google.com/drive/folders/1X-EdWtD6sxItwKmCyGpviCt85IvexRxo}{manual de
curación de datos}.

\section*{Cuentas}
\begin{itemize}
\item LastPass: Es una extensión de un navegador, que almacena las contraseñas de forma encriptada,
lo que te permite compartirlas sin la necesidad de mostrarlas.
\item GitHub: Es el alma de Git, con la que se puede interactuar y colaborar con diversos usuarios.
Y almacena todo en la nube.
\item GitKraken: Es el cerebro de Git, donde podemos organizar nuestros repositorios y decidir que
cambio queremos hacer antes de nuestra acción final.
\item Gravatar (WordPress): Es una imagen reconocida globalmente, que te sigue por cada sitio web
donde aparezca tu correo electrónico.
\item Trello: Es una interfaz que permite la organización de proyectos.
\item Bitbucket: Es un servicio que aloja proyectos, que al igual que GitHub permite la colaboración
entre usuarios.
\end{itemize}

\bibliography{../references/herramientas} 
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
